[黑暗中心懷希望，堅守到黎明] 英藉官員被俘虜仍然冒死製作文宣

1941年香港淪陷後，原港府官員都被日軍囚禁在戰俘營，條件非常惡劣。但這些英國人，在黑暗歲月仍時刻在準備光復的一天。

其中囚於赤柱的工務局高級繪圖主任鍾惠霖（William Jones） 與郵政署長榮鍾思（Edward Wynne-Jones）兩人秘密設計香港重光郵票，甚至要放線眼避開日軍監察。這張郵票初稿上的年份，原先寫上1941-1944。因為那個時候，他們仍不知道哪一年香港才會重光。可以想像，他們在戰俘營中，周遭何其黑暗。

不過，他們眼中有重光的盼望。

郵票的正中央，英王之下，有一隻浴火鳳凰，象徵香港歷盡劫難後，終有重光之日。

最後，他們等到了，這個設計成為了香港重光一周年紀念郵票。

其他英國官員也在這段黑暗的日子中，構思戰後收回香港，如何重建。他們在淪陷劫難中的經歷，亦促成了戰後一系列改革。其中最為人熟知的，也許是曾服役於香港義勇防衛軍的鄔勵德，受到戰俘營經歷影響，戰後在工務局提倡每個房協屋邨單位都應有獨立的廁所和廚房，改善港人生活水準。

除了盼望，還要堅持意志，做好準備。你我共勉。

－－－－－

參考資料：
鄺智文：《重光之路：日據香港與太平洋戰爭》。香港：天地圖書，2015。頁410－412。

吳貴龍：〈勝利和平紀念郵票〉，取自：

最後出品 (source: Wikipedia)

英王